\begin{exoApp}{15}{2}[Puissances et binôme de Newton]
\label{\formatexo{4}}

Soient $A=\matrice{ 1 & 3 & 3 \\ 3 & 1 & 3 \\ 3 & 3 & 1}$,
 et $J=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1}$.
 \begin{enumerate}
     \item Exprimer $A$ sous la forme $\alpha I_3+\beta J$, où $\alpha$ et $\beta$ sont deux réels.
     \item En déduire l'expression de $A^n$ pour tout entier $n$.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
 	\item On constate que $A=3J-2I$.
 	\item Calculons les puissances de $J$ :
 			\[J^2=\matrice{ 3 & 3 & 3 \\ 3 & 3 & 3 \\ 3 &3& 3}= 3J\]
 			Ainsi, par un raisonnement par récurrence, on peut montrer que pour tout $n$, $J^n = 3^{n-1}J$.\\
 			Puisque $I_3$ et $J$ commutent, on peut appliquer la formule du binôme de Newton :
 			\[\forall~n\geq 1,~A^n=(3J-2I)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (3J)^k (-2I_3)^{n-k}
 			       = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} 3^k J^k \times (-2)^{n-k}\]
 			Or $J^k = 3^{k-1}J$ pour $k\geq 1$ donc
 			\[\forall~n\geq 1,~A^n=(-2)^nI_3+\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^k 3^{k-1} J \times (-2)^{n-k} = (-2)^nI_3+J. \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^{2k-1}(-2)^{n-k}\]
 			Pour calculer la somme, on va se ramener à la formule du binôme de Newton pour les réels :
 			\[\forall~n\geq 1,~\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^{2k-1}(-2)^{n-k}=\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} \frac{9^k}{3} (-2)^{n-k} = \frac{1}{3}
 			\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 9^k(-2)^{n-k}=\frac{1}{3}\left((9-2)^n-(-2)^n\right)=\frac{1}{3}(7^n-(-2)^n)\]

 	\textbf{Bilan} : pour tout entier naturel $n\geq 1$, $A^n=(-2)^nI_3+\frac{7^n-(-2)^n}{3}J$, écriture également valable pour $n=0$.
 \end{enumerate}

\end{correction}
